---
title: Ոչ միայն կոդ գրողը
date: 2018-10-28
---

<p>
	Ես ուզում եմ դառնալ գրող։ Ուզում եմ, որ մարդիկ գրպաններում ման տան գիրքը, որում հազիվ թե օրիգինալ մտքերի իմ օրիգինալ ձևակերպումներն են։ Ուզում եմ, որ մենակ իմ ընկերները չլինեն էդ մարդիկ։ Էս պահին վախեցա, որ՝ ինչպես բոլորը, ուզում էմ ուղղակի հայտնի լինել, ոչ թե գրող։ Բայց, չէ։ Իհարկե ինքնախաբեություն կլինի պնդելը, որ չեմ ուզում լինել հայտնի, ճանաչված, քննարկվող և այլն։ Բայց էդ երևի հասարակ մահկանացուների մեծամասնությանն ա բնորոշ։ Իսկ ես ուզում եմ, որ դա լինի ընդամենը գրող լինելու կողմնակի էֆեկտ։</p>

<p>
	Ես ուզում եմ դառնալ գրող, բայց դա իրականացնելու համար շատ քիչ բան եմ անում։ Այստեղ կարող էր լինել կարծրատիպային պարագրաֆ հարմարավետության գոտուց դուրս գալու դժվարության, բայց մեկտեղ նաև անհրաժեշտության մասին, բայց այն թողնվում է ընթերցողին՝ որպես առաջադրանք։ Առայժմ իմ հանդիպած ամենամեծ խոչընդոտը գրող դառնալու թվացյալ ճանապարհիս վրա ռացիոնալությունս ա։ Վերջին տարիներինն ես գրում ու կարդում եմ մեծամասամբ կոդ (համակարգչային ծրագիր) ու գիտական հոդվածներ։ Վերոնշյալները գրելուց դու ունես սահմանված նպատակ, փորձառու օգնականներ՝ մարդկանց, գրքերի, ֆոռումների և այլնի տեսքով, ու բավարար հստակ պատկերացում՝ նպատակիդ հասնելու ճանապարհի մասին։
	Ունես աշխատանքդ գնահատելու համար հստակ մեխանիզմ։ Էս ամենինչից ոչմիբան տեղի չունի իմ «գեղարվեստական» ստեղծագործելու փորձերում։ Գրածը աշխատացնելու ու արդյունքները ճիշտ պատասխանի հետ համեմատելու հնարավորության բացակայությունը ծնում ա աշխատանքում արժեքի բացակայության ապրիորի վախ։ Բացի դա, ռացիոնալությունը չի թողնում կազմել չափազանցված, ինքնահակասական նախադասություններ, որոնք գեղարվեստական գրողի համար բավականին հարմար գործիք են։ Օրինակ՝ «եսիմինչը էնքան եսիմոնց էր, որ հնարավոր չէ նկարագրել բառերով»։ Ի՞նչ ա էս ընդհանրապես նշանակում։ Արդեն նկարագրեցիր. բառերով՝ ակնհայտորեն։</p>

<p>
	Ես ուզում եմ դառնալ գրող, բայց վախենում էմ ապրել գրելիքս, ոչ թե գրել ապրածս։ Երբ փորձում էս գրել միբան, որի հերոսը դու էս, որտեղ քո կյանքն ա, քո նկատառումներն են ու քո մտքերը, ակամա սկսում էս անել նենց բաներ, որոնց մասին ըստ քեզ ինչ-որ ենթադրյալ ընթերցողին հետաքրքիր կլինի կարդալը։ Սկսում էս գնահատել մտքերդ. ուրախանալ հետաքրքիրները ֆիքսելով ու քթիդ տակ մրթմրթալ անկապներից՝ ոնցոր տեսնելով, թե ոնց ա էդ միտքը եսիմով կարդում ու մտածում, թե ո՞ր ապուշը կարար սենց բան ընդհանրապես մտքով անցկացներ։ Դժվար ա ապրել անկաշկանդ, իմանալով որ ապրածդ բոլոր պահերը ազդելու են գրածիդ վրա, բայց գիտակցելով, որ կյանքդ պիտի լինի անկախ էդ ամեն ինչից, իսկ գրածդ՝ լավագույն դեպքում, դրա արտացոլանքը։</p>

<p>
	Ես ուզում եմ դառնալ գրող, գրել ամենինչի մասին, ինչ տեղի ա ունեցել իմ երիտասարդ անբովանդակ կյանքում, բայց ես դեռ բավարար ազատ չեմ դրա համար։ Ես պատրաստ չեմ իմ կյանքի փորձի զգալի հատվածի մասին պատմել նույնիսկ ծնողներիս։ Նույնիսկը ո՞րն ա, առավել ևս ծնողներիս։ Եթե գրեմ մենակ հետևությունները՝ բաց թողնելով պատճառները, կկորի կապը ամենինչի մեջ։ Եթե գրեմ ամենինչ, ստիպված կլինեմ հեռանալ շատերից ու կորցնել լիքը բան, ինչին գրողությանս կարողության նկատմամբ տրված անվստահության պարագայում դեռ պատրաստ չեմ։ Եթե կոմպլեքսներս թաքցնեմ հորինված հերոսների մեջ, շատ արագ կնմանվեմ ընկերոջ ցուցամատը մեծացնելու պատրվակով առնանդամ երկարացնող միջոց գնողի։ Ցավոք, իմ ներկա կյանքը համարյա բոլոր կրիտերիաներով հաջողված ա, ու ամենինչ ակնթարթային էնտուզիազմի հետևից գնալու համար թողնելը սովորականից դժվար ա։</p>

<p>
	Ես ուզում եմ դառնալ գրող, բայց գրող լինելու մասին երազելը հաճելի ա ու հեշտ, իսկ իրական ճանապարհը՝ ոչ այնքան։
</p>
<p>
	Ցավոք, ես գրող չեմ,<br/>
	Ավելի ճիշտ գրող եմ,<br/>
	Բայց կոդ։<br/>
	Ցավոք, ես լռող չեմ,<br/>
	Սակայն խոսող ել եմ վախկոտ։<br/>
<br/>
	Ափսոս երաժիշտ չեմ,<br/>
	Ինչքան էլ անկեղծ չուզեմ։<br/>
	Բանաստեղծ կամ պոետ չէմ,<br/>
	Ինչքան էլ ինձ չհամոզեմ։<br/>
<br/>
	Ցավոք, ես ճամփորդ չեմ,<br/>
	Քանի երկիր էլ գնամ,<br/>
	Բայց տեղացի էլ չեմ, խորթ եմ,<br/>
	Ինչքան էլ ստեղ չմնամ։<br/>
<br/>
	Ցավոք, ես հիմար չեմ,<br/>
	Բայց խելացի էլ չեմ,<br/>
	Կամ քիչ։<br/>
	Ցավոք, էլ հանգիստ չէմ,<br/>
	Ինչքան էլ խաղաղ եմ տեսքից։<br/>
<br/>
	Ցավոք, զգացմունքային չեմ,<br/>
	Ո՛չ զվարթ եմ, ո՛չ էլ թախծոտ։<br/>
	Ափսոս, որ գրող չեմ...<br/>
	Այսինքն գրող եմ,<br/>
	Բայց կոդ։<br/>
</p>




